\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDY}
\section{Studi Kasus}

Seiring dengan adanya pertumbuhan industri khususnya logistik dan banyaknya penyelenggara layanan kargo maka persaingan dalam industri jasa pengiriman kargo tidak dapat terhindari, perusahaan-perusahaan berlomba-lomba menjadi yang terbaik untuk memenangkan persaingan dalam industri.

Setiap perusahaan memiliki masalah atau sesuatu yang harus ditentukan, khususnya penentuan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia. Ada beberapa tarif kargo yang ditawarkan. Tarif tersebut sudah dihitung berdasarkan rumus perusahaan dan ditentukan beberapa tarif yang ditawarkan oleh pihak manajemen kepada Pimpinan. Pimpinan memiliki hak penuh dalam memutuskan salah satu tarif yang akan dipasarkan. Oleh karena itu, dibuatlah sistem pendukung keputusan penetapan tarif kargo menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW). Metode SAW merupakan metode penjumlahan berbobot. Sehingga Pimpinan dapat menentukan tarif berdasarkan kriteria dan bobot yang diinginkan. Adapun kriteria yang telah ditentukan yaitu : 
\begin{enumerate}
\item Harga Jual
      Pada kriteria harga jual, dilakukan perangkingan untuk menentukan tinggi atau rendahnya harga jual tersebut.
\item Waktu Pengiriman
      Pada kriteria waktu pengiriman,
 adanya penilaian berdasarkan tingkat kecepatan jangka waktu pengiriman tersebut. Semakin kecil waktu pengiriman semakin baik.
\item Pesaing Pasar
      Pada kriteria pesaing pasar, adanya penilaian berdasarkan banyak atau sedikitnya pesaing pasar.
\item Frekuensi Penjualan.
      Pada kriteria frekuensi penjualan, adanya penilaian berdasarkan tinggi atau rendahnya penjualan atau pengiriman.
\end{enumerate}
Dari kriteria tersebut, maka dibuat suatu tingkat kepentingan kriteria berdasarkan nilai terbobot yang telah ditentukan kedalam bilangan SAW. Dan hasil akhirnya dibuat perangkingan terhadap tarif alternatif tersebut dan mengambil tarif yang paling tinggi. 

\section{Sumber Data}
Data-data dan informasi dapat diperoleh melalui wawancara dan observasi secara langsung terhadap proses yang sedang berjalan di PT. Pos Logistik Indonesia. 

\begin{enumerate}
\item Data Primer
Data primer yang didapat dari penelitian ini merupakan data yang didapatkan dari hasil wawancara, observasi dan pengambilan data tarif kargo di PT. Pos Logistik Indonesia.
Adapun data-data yang diperlukan dalam penelitian ini adalah:
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{figures/Gambar/kar.PNG}
\caption{Data Tarif Kargo Udara 
\label{udara}}
\end{figure} 

Pada gambar \ref{udara} terdapat daftar tarif kargo udara dari kota Jakarta ke beberapa kota lainnya yang berisi informasi tarif kargo yaitu SMU (Surat Muatan Udara), P2P (\textit{Port to Port}), D2P (\textit{Door to Port}), P2D (\textit{Port to Door}), D2D (\textit{Door to Door}), dan biaya administrasi.

Kemudian untuk mendapatkan bobot preferensi menggunakan metode Polling untuk menentukan bobot preferensi berdasarkan kriteria yang digunakan dalam analisis sistem dari para atasan PT Pos Logistik Indonesia. Adapun hasil dari polling pada gambar \ref{polling}.
\newpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=9cm, height=5cm]{figures/Gambar/polling.PNG}
\caption{Hasil Polling
\label{polling}}
\end{figure} 
\item Data Sekunder 
Data Sekunder diperoleh dari literatur-literatur berupa beberapa jurnal maupun buku yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan peneliti. Adapun contoh penelitian yang dilakukan oleh Tri Yani Akhirina (2016) membahas tentang pemilihan mitra jasa pengiriman barang menggunakan metode \textit{Simple  Additive  Weighting}. Kriteria yang digunakan adalah jenis armada, pengalaman perusahaan, harga, waktu pengiriman,dan hasil packing.  Kemudian terdapat 4 mitra perusahaan yang dijadikan alternatif diantaranya PT Cakra Buana, PT Indah Logistik, PT Dinamika Lintas Buana dan PT Anugrah Utama. Hasilnya dapat memilih salah satu mitra yang cocok berdasarkan proses perhitungan dari kriteria tersebut untuk membantu pengambilan keputusan pihak manajemen yaitu PT. Citra Buana dengan nilai tertinggi 0.65 \cite{akhirina2016komparasi}.

\end{enumerate}
